\section{OpenFOAMの二相流ソルバの基礎方程式}
VOF(Volume of fluid)法を用いるOpenFOAMの二相流ソルバ\OFtool{interFoam}の基礎方程式を以下に示す\cite{Weller2008,ALBADAWI201311,OpenCAEContest2021Public-Yamamoto,OpenCAESumerSchool2022Yamamoto}．
\begin{align*}
  連続の式~~~&:~~~
  \nabla\bm{\cdot}\bm{U}=0
%  \label{eqn:continuity}
\\
運動量輸送方程式~~~&:~~~
\frac{\partial \rho \bm{U}}{\partial t}
+ \nabla \bm{\cdot} \left( \rho \bm{U}\bm{U} \right)
- \nabla \bm{\cdot} \tau
=
- \nabla p
+ \rho \bm{g}
+ \bm{F}_{\sigma}
%  \label{eqn:momentumTrasport}
\\
相率輸送方程式~~~&:~~~
\frac{\partial \alpha}{\partial t}
+ \nabla \bm{\cdot} \left( \alpha \bm{U} \right)
+ \nabla \bm{\cdot} \left\{ (1-\alpha) \alpha \bm{U}_r \right\}
= 0
%  \label{eqn:fractionTrasport}
\end{align*}
ここで，
\[
\begin{array}{rcl}
\bm{g} &:& 重力加速度 \\
p &:& 圧力 \\
t &:& 時刻\\
\bm{F}_\sigma &:& 表面張力項 \\
\bm{U} &:& 速度 \\
\bm{U}_r &:& 圧縮速度\\
\alpha &:& 相率(体積分率，VOF値) \\
\rho &:& 密度 \\
\tau &:& 応力テンソル \\
\end{array}
\]
である．
\clearpage
\subsection{相界面圧縮項}
圧縮速度$\bm{U}_r$は，
相間の相対速度$\bm{U}_1-\bm{U}_2$の意味合いを持つが，
概ね以下の式で算出される．
\begin{equation}
\bm{U}_r = c_\alpha |\bm{U}| \frac{\nabla \alpha}{|\nabla \alpha|}
  \label{eqn:compression_velocity}
\end{equation}
ここで，$c_\alpha$は相界面圧縮に関する係数であり，
0から2程度までの範囲を取り，デフォルト値は1である．
$c_\alpha$が0の場合には，圧縮速度$\bm{U}_r$が0になるので，
界面圧縮項も0となり，VOFのオリジナル手法になるが，
この場合相率$\alpha$が0を超えて，1未満となる相界面が圧縮されず，広く分布する傾向となる．
\subsection{表面張力項}
表面張力項$\bm{F}_\sigma$は，
Continuum Surface Force(CSF)モデルを用いて，
以下のようにモデル化される．
\begin{equation}
  \bm{F}_\sigma = \sigma \kappa(\alpha) \nabla \alpha
  \label{eqn:surface_tension}
\end{equation}
ここで，$\sigma$は相界面間の表面張力，$\kappa(\alpha)$は界面の曲率である．
